[Hōzan_official_buildings.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hōzan_official_buildings.jpg "fig:Hōzan_official_buildings.jpg")
[鳳山街02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:鳳山街02.jpg "fig:鳳山街02.jpg")
[City_Plans_Hozan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:City_Plans_Hozan.jpg "fig:City_Plans_Hozan.jpg")
**鳳山街**，為1920年\~1945年間存在之行政區，轄屬[高雄州](../Page/高雄州.md "wikilink")[鳳山郡](../Page/鳳山郡.md "wikilink")。今[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[鳳山區](../Page/鳳山區.md "wikilink")。1934年時約有人口16,842人。\[1\]

## 街庄原名

原屬

  - 大竹里之鳳山街、竹仔脚庄、新庄仔庄、道爺廍庄、七老爺庄、新甲庄、五塊厝庄、五甲庄、籬仔內庄
  - 鳳山上里之灣仔頭庄、過埤仔庄
  - 赤山-{里}-之赤山-{庄}-、牛潮埔庄\[2\]

## 行政區劃

鳳山街役場場址為今[高雄市立圖書館鳳山曹公分館](../Page/高雄市立圖書館.md "wikilink")。鳳山街轄域內分為**鳳山**、**竹子脚**、**新-{庄}-子**、**道爺廍**、**七老爺**、**新甲**、**五塊厝**、**五甲**、**籬子內**、**灣子頭**、**過埤子**、**赤山**、**牛潮埔**十三個[大字](../Page/大字_\(行政區劃\).md "wikilink")。

  - **鳳山**大字下有「縣口」、「火房口」、「大老衙」、「草店尾」小字名
  - **道爺廍**大字下有「道爺廍」、「下菜園」小字名
  - **五甲**大字下有「五甲」、「牛寮」小字名
  - **七老爺**大字下有「七老爺」、「一甲」小字名\[3\]
  - **籬子內**大字下有「籬子內」、「崗山子」小字名
  - **赤山**大字下有「赤山」、「獅頭」小字名\[4\]

1940年劃出[籬子內](../Page/籬子內.md "wikilink")、[五塊厝至](../Page/五塊厝_\(苓雅區\).md "wikilink")[高雄市](../Page/高雄市_\(州轄市\).md "wikilink")。

戰後籬子內劃入[前鎮區](../Page/前鎮區.md "wikilink")，五塊厝劃入[苓雅區](../Page/苓雅區.md "wikilink")，赤山大字之獅頭小字劃入[三民區](../Page/三民區.md "wikilink")。

**高雄市鳳山區縣衙里曹公路23號歷年進駐單位列表**

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>起訖年份</p></td>
<td><p>進駐單位</p></td>
<td><p>備註</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1920~1945</p></td>
<td><p>高雄州鳳山郡鳳山街役場</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1945~1950</p></td>
<td><p>高雄縣鳳山區鳳山鎮公所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1950~1972</p></td>
<td><p>高雄縣鳳山鎮公所</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1972~2001</p></td>
<td><p>高雄縣鳳山市公所</p></td>
<td><p>1940年原日治時期街役場建築拆除，原址重建新辦公空間。<br />
2001年9月18日市公所搬遷至新建的行政綜合辦公大樓，為今<a href="https://web.archive.org/web/20120307163350/http://www.fongshan.gov.tw/">高雄市鳳山區公所</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005~2010</p></td>
<td><p>鳳山市立中心圖書館</p></td>
<td><p>2005年9月18日由舊市公所辦公處改建而成，隸屬於高雄縣鳳山市公所。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010~</p></td>
<td><p>高雄市立圖書館鳳山曹公分館</p></td>
<td><p>2010年12月25日縣市合併改隸於<a href="http://www.ksml.edu.tw">高雄市立圖書館</a>。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考來源

[Category:高雄州的市街庄](../Category/高雄州的市街庄.md "wikilink")

1.  《鳳山郡要覽　昭和九年版》
2.  《新舊對照管轄便覽》
3.  《臺灣總督府行政區域便覽》
4.  《新舊對照管轄便覽》